從樓繼偉去職看中國決策之執拗

從樓繼偉去職看中國決策之執拗
（中國金融學者 賀江兵） - 賀江兵

與左中右被整肅不同，前財長樓繼偉只是個體制內改革派，4月4日被免去全國社保基金理事長一職後，日媒《日經新聞》分析說跟兩會期間接受外媒採訪時公開批評中國製造2025有關，後被媒體廣泛轉載。事實上是這樣嗎？

根據《全國社會保障基金理事會章程》規定：理事任期三年，屆滿由國務院重新聘任。對理事長的期限未做規定，查詢樓繼偉之前的理事長大多在70歲之前離職，68歲的樓繼偉本來也應在一年內離任，為何在其即將屆滿忙不迭的將其去職而引起國內外關注？

根據《新京報》報道，4月10日，由中國社科院世界社保研究中心發佈了《中國養老金精算報告2019-2050》稱，僅從制度贍養率上看（不考慮人均待遇的提高），城鎮企業職工基本養老保險支付壓力在不斷提升。簡單地說，2019年是由接近兩個繳費者來贍養一個退休者，到了2050年則是幾乎一個繳費者需要贍養一個退休者。2035年養老金耗盡結餘。

由於眾所周知養老金缺口十分大，並有擴大趨勢，在中國，對一個單位或部門的重視程度主要看任命的主要領導的影響力，特別是「級別」，至樓繼偉的前五任理事長，依次為劉仲藜、項懷誠、戴相龍、謝旭人、樓繼偉，均為正部級。四人均是從財政部部長職務上卸任後，出任全國社保基金理事長。僅有戴相龍於2008年1月從天津市市長轉任全國社保基金理事會黨組書記、理事長。他有多年銀行業工作經歷，曾任央行行長、黨委書記七年。而接任樓繼偉的是唯一一個副部級官員財政部副部長劉偉。

如果按照69歲從社保基金理事會退休慣例，還有八個月樓繼偉就滿69歲；如果按照三年一屆慣例還有七個月屆滿。那時候讓其去職想必沒有人再懷疑是「打擊」了。

空而不實的頂層規劃

中國改革開放成就都不是甚麼頂層設計計劃出來的，農村的包產到戶是安徽農民冒生命危險自己探索出來的。頂層不瞎折騰，不阻礙，社會就進步了。

回顧十多年來的所謂頂層設計，失敗者、落空者不計其數。胡溫時代也比較多，在美國爆發金融危機後的2008年12月初，溫相乾綱獨斷一個人決定四萬億刺激政策，被李毅中透露了出來，時任財政部部長謝旭人以沒錢直接抵制，然而四萬億還是推行了，銀行配套資金砸進去至少十萬億。地方財政融資平台就在那時期蓬勃發展起來。說實話，那時候總理對財政金融擁有絕對主導權，順便說一句，溫對批評四萬億和其他政策者只是關注，不玩撤職和喝茶，央行副行長吳曉靈公開批過四萬億；我在其任內在鳳凰衞視中批過他是唯一不能指摘銀行壟斷的，壟斷根源在溫相自己。吳沒被撤職；我也沒被喝過茶。

胡溫制訂的2020年把上海建成國際金融中心馬上到了，人民幣國際化越來越遠，你怎麼玩國際金融中心？

今年2月16日，中國經濟50人論壇年會上，樓繼偉指摘供給側結構性改革缺乏市場化改革精神，已經淪為「行政運動式」。他還批評民企黨組織建設工作中的錯誤做法和過左言論說，「黨的作用代替公司的決策，對民營企業的信心影響很大」。樓繼偉主張擴大農產品進口。他說：「價格放開之後，資源配置的結果，必然是糧食生產減少。其實不必過份擔憂，適度進口就行了。」導致迅速離職是對中國製造2025評論，樓繼偉說，科技變化迅速不能計劃，他當時反對，事實上也是一事無成。

重大的政策出台難道不進行可行性研究？不考慮基本常識？不考慮是否符合WTO規則？美國一反對不是歇菜了嗎？在去年11月美國國會公開威脅要把香港獨立關稅區取消，今年鹵莽推出大灣區，美國困了這邊就遞枕頭。只能重大決策出現錯誤，連前內閣成員當時不能反抗事後也不能批評？這就是新常態？

賀江兵
中國金融學者

上一則
上一則
除善務盡 (古德明)

下一則
歡迎投稿